#L'expérience utilisateur

Olia Lialina dans son article Turing Complete User ¹ décrit la manièredont les ordinateurs deviennent invisibles au vu et su de tous.Sa problématique est la suivante : l’utilisateur est rendu invisible en mêmetemps que l’interface, en tant que terme et phénomène. Ce changement,lorsqu’il ne passe pas inaperçu, est considéré comme une (r)évolution.Elle cite Donald Norman qui dans “Why Interfaces Don’t Work” ² répondà sa propre question par «le réel problème avec une interface est qu’ils’agit d’une interface» et demande aux designers de «se concentrer surcomment faciliter l’exécution d’une tâche plutôt que de se demandercomment faciliter l’exécution de la tâche par une interface, l’ordinateur dufutur devrait être invisible».Le designer n’a jamais été aussi «secourable» et «amical» (“user friendly”)à l’égard du destinataire de sa production. Dans sa «noblesse» il est alléjusqu’à pousser «l’innovation» c'est à dire la «facilité d'exécution d'unetâche» au point de pouvoir proposer des objets dont l’utilisation (bien tropcomplexe, donc lente et fatiguante) n'est plus nécessaire pour en avoir«l’expérience» (“user–experience”). Expérience qui seule devrait suffir àl'exécution d'une tâche, de la même manière qu'il suffit d'avoirl'expérience de ses paupières pour ne pas être gêné par la lumière, c'est àdire qu'il suffit d'en posséder pour qu'elles se ferment d'elles mêmesquand cela est nécessaire... Les utilisateurs ainsi émancipés del'utilisation peuvent alors «naturellement» jouir de leur propre noblesse,celle d’être enfin à nouveau des êtres humains, individus et citoyens dumonde (monde qui leur appartient) “people”...

C'est ainsi qu'en 2008 Donald Norman avoue publiquement sa répulsion pour le terme “user” et explique préférer “people”¹. Cette idée que l'utilisateur est une victime car il se souille en entretenant une relation biaisée avec la machine par l'utilisation d'objets «mal-faisants» (mal faits car nécéssitant une utilisation, une participation) traverse l'ensemble des publications de Donald Norman². Vilém Flusser³ décrit bien cette problématique :

Est «objet» tout ce qui se trouve sur le chemin, ce qui y a été «jeté» (latin ob-jectum, grec problêma) Le monde est objectif, objectal, problématique, en ce sens qu'il fait obstacle.
Un «objet usuel», c'est un objet dont on a besoin et que l'on utilise pour écarter du chemin d'autres objets. Cette définition renferme une contradiction : un obstacle pour ôter les obstacles? Cette contradiction, c'est ce que l'on appelle la «dialectique interne de la culture» (si tant est que par «culture» on veuille bien entendre la somme totale des objets usuels).

Cette formule peut être appliquée ainsi dans le «monde» de la machine : sur mon chemin (celui de l'exécution d'une tâche par la machine), je (utilisateur) me heurte à des obstacles, (les interfaces) obstacles que je retourne pour avancer, (que j'utilise) qui ainsi par la nécessité de leur usage m'empêchent doublement d'avancer : d'abord parce qu'ils me barrent le chemin, ensuite parce-que je dois m'en servir pour avancer. C'est à se demander si les designers d'expérience (uX designers), 
en déduisent que pour rendre le chemin de l'ordinateur plus facile il faut en retirer les obstacles, «la dialectique interne de la culture» dont parle Vilém flusser. C'est à dire faire disparaître la culture de l'ordinateur et ceux qui l'entretiennent.